\glsresetall
\chapter{Forschungsstand}
\label{sec:forschungsstand}

In diesem Kapitel gebe ich einen umfassenden Überblick über den Forschungsstand im Bereich der API-Usability.
Auf einen Teil der Veröffentlichungen gehe ich dabei genauer ein. Einerseits möchte ich damit dem Leser den Komfort bieten, nicht selber jede Studie nachlesen zu müssen, um meine Arbeit zu verstehen. Andererseits sehe ich in einer genaueren Darstellung auch die teilweise Erfüllung von den im vorangegangen Kapitel vorgestellten Gütekriterien für qualitative Forschung --- namentlich  \textit{Argumentative Interpretationsabsicherung} \citep{mayring2002einfhrung} und \textit{intersubjektive Nachvollziehbarkeit} \citep{gesis-solis-00272267}.

Die \gls{gtm} nach \cite{strauss1990basics} erlaubt explizit die bewusste Verwendung von theoretischem Vorwissen für die eigene Forschung. Da ich eine zu frühe Beeinflussung durch die existierende Literatur vermeiden wollte, habe ich mich erst in einer späteren Phase (etwa nach einem Jahr) mit dem tatsächlichen Forschungsstand intensiv beschäftigt. Meinen Literaturverständnisprozess darzulegen und damit nachvollziehbar zu machen, ist mein Verständnis davon, die vorgenannten Gütekriterien gerecht zu werden. 

Der größte Beitrag dieses Kapitels besteht aber sicherlich darin, erstmalig einen umfassenden Überblick über den Forschungsstand der API-Usability zu geben. Zwar gibt es bereits wissenschaftliche Literaturstudien in diesem Bereich, jedoch sind alle vergleichsweise knapp und beschränken sich ausschließlich auf Teilaspekte der API-Usability \citep{Zibran:2011fx,zibran2008makes} und API-Usability-Evaluation \citep{Barth:2011uh}.

Einen umfassenden Überblick, wie es ihn für den Bereich des im \sref{sec:euse} vorgestellten \glslink{euse}{Endbenutzer-Softwareentwicklung} bereits gibt \citep{Ko:2011el}, sollen die folgenden \pagedifference{sec:forschungsstand}{sec-end:forschungsstand}{-2} Seiten\footnote{Der Umfang dieser Literaturübersicht ist dem Umstand geschuldet, dass dieses Forschungsgebiet noch relativ jung ist und es noch vergleichsweise wenig allgemein anerkanntes Wissen gibt. Außerdem habe ich manche Studien detaillierter erläutert, wenn diese besonders relevant für mein Forschungsvorhaben waren.} geben.

\begin{important}
Da nicht jede vorgestellte Arbeit von gleicher Relevanz für meine Forschung ist und um die Lektüre dieses Kapitels zu erleichtern, sind die für das Verständnis meiner Forschung \textit{besonders} relevanten Passagen durch einen vertikalen schwarzen Strich am Seitenrand hervorgehoben.
\end{important}

Zur Zitierweise in diesem Kapitel ist zu sagen, dass alle Aussagen, wenn nicht anders angegeben, sich auf die in der jeweiligen Überschrift genannten Quelle beziehen.



\include{Sections/sec-Forschungsstand-Uberblick}

\include{Sections/sec-Forschungsstand-Theorien}

\include{Sections/sec-Forschungsstand-Anwendung}

\include{Sections/sec-Forschungsstand-Misc}

\include{Sections/sec-Forschungsstand-Tools}