\glsresetall
\chapter{Forschung}
\label{sec:forschung}

In diesem Kapitel stelle ich die Erforschung der API-Usability von SeqAn vor. Dazu gebe ich zunächst eine Übersicht zu den Rahmenbedingungen, dem geplanten und tatsächlichen Verlauf meiner Forschung sowie den Schwierigkeiten meines Forschungsvorhabens.

Der übrige Teil dieses Kapitels bespricht detailliert meine Vorgehen und die dabei generierten Zwischenergebnisse. Dabei gehe ich auf diverse Datenerhebungsverfahren (Online-Umfrage, Interviews, Feedback, Gruppendiskussion, Cognitive-Dimensions-Fragebogen und Programmierfortschritte) sowie zwei Forschungsmethoden (\acrlong{he} und \acrlong{gtm}) ein.

Gegliedert ist dieses Kapitel in vier Phasen:
\begin{itemize}
  \item In Phase 1 bespreche ich die Beseitigung grober Usability-Probleme, die der eigentlichen Forschung vorausging. Dabei kamen die Datenerhebungsverfahren Online-Umfrage, Interviews, Feedback und die Evaluationsmethode \gls{he} zum Einsatz.
  \item In Phase 2 beschäftige ich mich mit der Planung und Durchführung der für meine Forschung notwendigen Datenerhebung. Erhoben wurden dabei Daten mit Hilfe einer Gruppendiskussion und einem selbst entwickelten Cognitive-Dimensions-Fragebogen.
  \item Die spezielle Art der erhobenen objektiven Daten machte die Entwicklung eines eigenen Datenanalysewerkzeugs notwendig, welche ich in Phase 3 vorstelle. Bestandteil dieser Phase ist auch eine Gegenüberstellung zum etablierten Datenanalysewerkzeug \textit{ATLAS.ti}.
  \item Schließlich stelle ich in Phase 4 die Analyse der erhobenen Daten mit Hilfe der \gls{gtm} und meinem Datenanalysewerkzeugs vor. 
\end{itemize}

In dem nächsten Kapitel präsentiere ich meine eigentlichen Forschungsergebnisse.



\include{Sections/sec-Forschung-PlanungVerlauf}
\include{Sections/sec-Forschung-Phase1}
\include{Sections/sec-Forschung-Phase2}
\include{Sections/sec-Forschung-Phase3}
\include{Sections/sec-Forschung-Phase4}



\section{Zusammenfassung der Forschung}

In diesem Kapitel habe ich die Erforschung der API-Usability von SeqAn vorgestellt. Dazu bin ich zunächst auf die Rahmenbedingungen, sowie auf die ursprünglich geplante und die tatsächlich durchgeführte Forschung eingegangen.

In Phase 1 habe ich die Notwendigkeit und Durchführung der Beseitigung grober SeqAn-Usability-Probleme beschrieben. Dazu habe ich verschiedene Datenerhebungsverfahren (Online-Umfrage, Interviews, Feedback) und eine vereinfachte Evaluation mit Hilfe der \glslink{he}{Heuristischen Evaluation} durchgeführt.

In Phase 2 habe ich die Planung und Durchführung der für meine Forschung notwendigen Datenerhebung erläutert. Eingegangen bin ich dabei auf die Gruppendiskussion, auf den eigens für die Evaluation von APIs entwickelten Cogntive-Dimensions-Fragebogen und das neuartige Programmierfortschritte-Datenerhebungsverfahren.

Phase 3 beschäftigt sich mit dem qualtativen Datenanalysewerkzeug \gls{apiua}, dessen Entwicklung die spezielle Datenerhebung in Verbindung mit der \gls{gtm} erforderte.

Schließlich stellte ich in Phase 4 die Analyse der erhobenen Daten mit Hilfe der \gls{gtm} und des Datenanalysewerkzeugs vor.

\bigskip

In dem folgenden Kapitel präsentiere ich meine eigentlichen Forschungsergebnisse.

\cleardoublepage