\glsresetall
\chapter{Ergebnisse}
\label{sec:Ergebnisse}

In diesem Kapitel präsentiere ich meine \gls{gt} über die Entstehung und Auswirkungen von Entwurfsentscheidungen in SeqAn vor und formuliere allgemeinere sich daraus ergebende Erkenntnisse. Bestandteil dieser Theorie sind Usability-Probleme, die es zu beseitigen gilt. Die dafür notwendigen Maßnahmen und deren Umsetzung stelle ich im zweiten Teil dieses Kapitels vor. Abschließend bespreche ich die Güte meiner Forschung und die Validierung bzw. Verallgemeinerbarkeit meiner Forschungsergebnisse.

Das darauf folgende, letzte Kapitel fasst meine Arbeit in seiner Gesamtheit zusammen und stellt Vorschläge für ein weiteres Vorgehen vor.

\bigskip

% Wie ich bereits im \sref{sec:gtm-informatik} dargelegt habe, ist der Gebrauch der \gls{gtm} in der Informatik mehr als rar. Genauer gesagt ist mir keine Studie bekannt, in der die \gls{gtm} vollständig, d.h. samt selektivem Kodieren und Darstellung der Ergebnisse in Form einer Story, angewendet wurde. Daher möchte ich um Verständnis bitten, sollte die im Folgenden präsentierte Story nicht ``protokollgetreu'' sein.

\begin{comment}
GT starke Ähnlichkeit mit paradigmatischem Modell. Jedoch waren Strategien nicht immer ersichtlich in den Daten. Daher Platzierung unterhalb
Theorie: Inspiriert durch das paradigmatische Modell.
Freiheiten nach Glaser



Nur Fokus auf Doku und \code{Templatemetaprogrammierung}\citepurl{apiua://code/-9223372036854775515} \code{Erwartungskonformität}\citepurl{sec:schwierigkeiten-breite}
da sonst einfach zu komplex wenn man empirische Verfahren nutzt \cite{SIGCHI:2009up}



Beim selektiven Kodieren eine ganze Menge weggefallen: z.B. \code{Langjähriger sporadischer Gebrauch}
Betroffene arbeiten nur selten mit SeqAn dafür aber seit Jahren mit SeqAn.
Die Anwender geben an, nicht erfahren/kompetent im Umgang mit SeqAn zu sein.
Ist das normal? Also auch bei anderer Software?
und
\code[apiua://code/-9223372036854775559]{Lernen / Vertiefen für Abschlussarbeit}
\end{comment}







\include{Sections/sec-Ergebnisse-GT}

\include{Sections/sec-Ergebnisse-Vorschlaege}

\include{Sections/sec-Ergebnisse-Verbesserung}

\include{Sections/sec-Ergebnisse-Validierung}

\cleardoublepage